\documentclass{beamer}

\usepackage{breakurl}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{breakurl}
%\usepackage{hyperref}
%\usepackage[hyphenbreaks]{breakurl}

\usefonttheme{professionalfonts} % using non standard fonts for beamer
\usefonttheme{serif} % default family is serif

% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.


% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 

\mode<presentation> {
	\usetheme{Pittsburgh}
	\usecolortheme{rose}
	\usefonttheme{structuresmallcapsserif}
	\setbeamercovered{transparent}
}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defin}{Definizione}

\title[Funzionalità avanzate di Wikipedia]
{Funzionalità avanzate di Wikipedia}

\author[Rinnone F.] % (optional, use only with lots of authors)
{Dott.~Fabio~Rinnone}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

%\institute[Wikimedia Italia] % (optional, but mostly needed)
%{
  %Socio Wikimedia Italia
%}
% - Use the \inst command only if there are several affiliations.
% - Keep it simple, no one is interested in your street address.

\date % (optional, should be abbreviation of conference name)
{\footnotesize{WikiTIM \\ Dipartimento di Ingegneria Elettrica e delle
\\ Tecnologie dell'Informazione (DIETI)
\\ Università degli Studi di Napoli Federico II\\ 31 maggio 2017}}
% - Either use conference name or its abbreviation.
% - Not really informative to the audience, more for people (including
%   yourself) who are reading the slides online

\subject{Wikimedia Italia}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 

\AtBeginSubsection[] {
	\begin{frame}<beamer>{Outline}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
	\end{frame}
}

% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

\pgfdeclareimage[height=0.5cm]{figures/wmi-logo}{figures/wmi-logo}
\logo{\pgfuseimage{figures/wmi-logo}}

% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Outline}
\tableofcontents
\end{frame}

% Structuring a talk is a difficult task and the following structure
% may not be suitable. Here are some rules that apply for this
% solution: 

% - Exactly two or three sections (other than the summary).
% - At *most* three subsections per section.
% - Talk about 30s to 2min per frame. So there should be between about
%   15 and 30 frames, all told.

% - A conference audience is likely to know very little of what you
%   are going to talk about. So *simplify*!
% - In a 20min talk, getting the main ideas across is hard
%   enough. Leave out details, even if it means being less precise than
%   you think necessary.
% - If you omit details that are vital to the proof/implementation,
%   just say so once. Everybody will be happy with that.

\section{Aggiungere i riferimenti}

\begin{frame}{Aggiungere i riferimenti}

\footnotesize{Le pagine di Wikipedia devono trattare argomenti di carattere enciclopedico e le ricerche 
originali non sono ammesse, per cui è necessario integrare ogni pagina con i riferimenti 
alle fonti e a eventuali approfondimenti. Inoltre può essere utile inserire note per 
approfondire o spiegare un determinato concetto e un buon elenco di voci già presenti 
su Wikipedia correlate all'argomento della voce.}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Per ricerca originale (a volte abbreviata RO nel gergo wikipediano) si intendono fatti non provati, 
teorie od opinioni che non sono verificabili per mezzo delle necessarie fonti attendibili.}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Wikipedia non è il luogo adatto nel quale pubblicare ricerche originali, come, per esempio, 
saggi, teorie, idee e conclusioni formulate ex novo, punti di vista o fatti sostenuti da una 
minoranza limitata o estremamente piccola, e così via. Infatti, così come previsto dal primo 
pilastro, Wikipedia non è una fonte primaria, ma piuttosto una fonte secondaria (che assimila 
e/o sintetizza fonti primarie e altre fonti secondarie) e più frequentemente una fonte 
terziaria (che generalizza informazioni e dati offerti in fonti secondarie o li riporta da 
fonti terziarie).}

\end{frame}

\subsection{Aggiungere una nota}

\begin{frame}{Aggiungere una nota}

L'utilizzo delle note su Wikipedia è importante per vari motivi, tra cui il controllo delle 
fonti e l'inserimento di commenti. Per inserire una nota in una parte del testo, bisogna 
racchiudere il testo della nota tra \texttt{<ref>} e \texttt{</ref>} in questo modo:

\vspace{\baselineskip}

\texttt{<ref>Tua fonte</ref>}

\vspace{\baselineskip}

Inoltre bisogna creare (se già non esiste) una sezione chiamata ``Note'' (altri nomi non sono ammessi) 
che deve avere come unico contenuto \texttt{<references/>}.

\end{frame}

\begin{frame}{Aggiungere una nota}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=9cm,keepaspectratio]{figures/esempio_note.eps}
\end{figure}

%\vspace{\baselineskip}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=9cm,keepaspectratio]{figures/esempio_note2.eps}
\end{figure}


\end{frame}

\subsection{Aggiungere una bibliografia}

\begin{frame}{Aggiungere una bibliografia}

Nella bibliografia sono citati dei testi cartacei da cui è stato preso spunto per 
la scrittura della voce o da utilizzare per eventuali approfondimenti sull'argomento della voce.

\vspace{\baselineskip}

La bibliografia deve essere raggruppata in una sezione chiamata appunto ``Bibliografia'' 
(altri nomi non sono ammessi), che deve essere inserita dopo la sezione ``Note'' e prima 
della sezione ``Voci correlate'' (se esistono).

\vspace{\baselineskip}

Per scrivere una bibliografia devi conoscere almeno il titolo del libro e il nome e 
cognome dell'autore del libro (se il nome per intero non è noto va bene anche l'iniziale).

\end{frame}

\begin{frame}{Aggiungere una bibliografia}
È possibile utilizzare specifici template che semplificano la formattazione delle citazioni
bibliografiche.

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{\texttt{\{\{cita libro | nome | cognome | titolo | anno | editore | città\}\}}}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{\texttt{\{\{cita pubblicazione |nome= |cognome= |titolo= |rivista= |editore= |città= |volume= |numero= |anno= |mese= |pp= |id= |pmid= |url= |lingua= |accesso= |abstract= \}\}}}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=11cm,keepaspectratio]{figures/cita_libro.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\section{Aggiunte in fondo pagina}

\subsection{Voci correlate}

\begin{frame}{Voci correlate}

Per voci correlate si intendono delle voci di Wikipedia in italiano che trattano 
argomenti che sono attinenti alla voce in cui sono inserite.

\vspace{\baselineskip}

Per inserire delle voci correlate in una voce bisogna creare (se già non esiste) 
una sezione chiamata ``Voci correlate'' (altri nomi non sono ammessi), che deve essere 
inserita dopo la sezione ``Bibliografia'' e prima della sezione ``Altri progetti'' 
(se esistono).

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=11cm,keepaspectratio]{figures/voci_correlate.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\subsection{Portali}

\begin{frame}{Portali}

\footnotesize{I portali sono delle pagine di Wikipedia che nascono con lo scopo di collegare 
tra di loro tutte le voci che trattano di un argomento piuttosto ampio, in modo 
da aiutare i lettori di Wikipedia nella ricerca delle informazioni.}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Nella parte più bassa di una pagina possono essere inseriti dei cosiddetti 
``occhielli'', cioè dei piccoli riquadri che raffigurano un'icona rappresentativa 
del portale e il collegamento ad esso.}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Per inserire un portale, si utilizza il template {{portale}}, la cui 
sintassi è la seguente:}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{\texttt{\{\{Portale$\vert$nome del portale\}\}}}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{o nel caso di più portali:}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{\texttt{\{\{Portale$\vert$primo portale$\vert$secondo portale$\vert$terzo portale\}\}}}

\end{frame}

\subsection{Interlinks}

\begin{frame}{Interlinks}

\begin{tabular}{p{.3\textwidth} p{.7\textwidth}}

%\vspace{0.5em}

\adjincludegraphics[width=9em,valign=t]{figures/Pulsante_English.eps} & 

\hspace{0.5em}

\raggedright
{
Wikipedia gestisce gli interlink tramite Wikidata, un progetto di supporto che 
consente un accesso centralizzato, esattamente come fa Commons con i file 
multimediali. 

\vspace{\baselineskip}

Per inserire gli interlink nelle voci basta cliccare su ``Aggiungi link'', 
sotto il menù ``Strumenti'', inserire il codice di due lettere ISO 639 della lingua che 
vogliamo collegare (per l'inglese tale codice è en) e il titolo della pagina nella 
Wikipedia straniera omologa alla voce italiana, precedentemente individuato.
}

\end{tabular}

\end{frame}

\subsection{Collegamenti esterni}

\begin{frame}{Collegamenti esterni}

\footnotesize{I collegamenti esterni sono dei collegamenti a siti internet esterni a Wikipedia 
e ad altri progetti di Wikimedia, da cui è stato preso spunto per la scrittura 
della voce o da utilizzare per eventuali approfondimenti sull'argomento della voce.}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Bisogna prestare particolarmente attenzione a non aggiungere troppi collegamenti
esterni ad una voce: in particolare vanno scartati i collegamenti a pagine di 
natura promozionale/pubblicitaria (quindi pagine piene di banner o altro materiale 
pubblicitario), forum di discussione, pagine che presentano fonti ``non autorevoli''
e pagine incluse nella black-list di Wikipedia.}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Esempi:}

\begin{itemize}

\item \footnotesize{\texttt{http://www.google.com/}}

\item \footnotesize{\texttt{[http://www.google.com/]} diventa \url{[1]}}

\item \footnotesize{\texttt{[http://www.google.com/ il mio testo]} diventa \texttt{il mio testo}}

\end{itemize}

\end{frame}

\section{Immagini}

\begin{frame}{Immagini}

\footnotesize{Il primo passo da fare è cercare le immagini su Wikimedia Commons.}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Wikimedia Commons è un archivio multimediale che contiene già oltre 15 milioni di 
immagini e altri documenti multimediali con licenza libera, ricercabili e suddivisi 
per categorie.}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=9cm,keepaspectratio]{figures/commons.eps}
\end{figure}

\begin{center}
\url{https://commons.wikimedia.org/}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}{Copyright delle immagini}

\footnotesize{Su Wikipedia ogni immagine deve essere provvista di una propria licenza, cioè dell'autorizzazione
esplicita (fornita dall'autore dell'immagine originale) ad essere utilizzata.}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Attenzione: le immagini trovate su Internet sono tutte da considerarsi protette da copyright, 
a meno che non sia esplicitamente comunicato il contrario.}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Le licenze libere sono utilizzabili nelle pagine di Wikipedia senza limitazioni. Le principali 
licenze libere sono:}

\begin{itemize}

\item \footnotesize{Pubblico dominio.}

\item \footnotesize{Licenze Creative Commons libere.}

\item \footnotesize{Licenza GFDL.}

\item \footnotesize{Licenza Arte Libera.}

\item \footnotesize{Licenze di software libero.}

\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Aggiungere un'immagine}

\footnotesize{La sintassi utilizzata in genere per inserire un'immagine in una voce è la seguente:}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{\texttt{[[File:Nome immagine|thumb|Descrizione dell'immagine]]}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{In cui:}

%\vspace{\baselineskip}

\begin{itemize}

\item \footnotesize{``Nome immagine'' va sostituito con il nome dell'immagine così come è scritto 
su Commons, seguito dall'estensione.}

\item \footnotesize{``Descrizione dell'immagine'' va sostituito con la didascalia, ovvero la descrizione 
che si vuole dare all'immagine all'interno della voce.}

\item \footnotesize{La dimensione delle immagini è impostata di default ad un valore prestabilito, 
e in genere è preferibile non forzare una dimensione diversa. Per casi particolari 
si può impostare una dimensione diversa inserendo il valore della larghezza espresso 
in px inserito tra due barre verticali (|Valore in px|).}

\end{itemize}

Esempio: \texttt{[[File:Nome immagine|thumb|250px|Descrizione dell'immagine]]}}

\end{frame}

\begin{frame}{Caricare un'immagine su Commons}

\begin{enumerate}

\item \footnotesize{Aprire la pagina del modulo di caricamento (cliccando sul 
collegamento ``Carica su Commons'' del menù Strumenti, a sinistra);
nel caso in cui sia tu l'autore dell'immagine, scegli "È interamente opera mia", 
altrimenti seleziona una delle altre opzioni;}

\item \footnotesize{cliccare ``Sfoglia...'' e quindi individuare il file, che dovrà avere 
una delle seguenti estensioni: png, gif, jpg, jpeg, xcf, mid, ogg, ogv, svg, djvu, 
tif, tiff, oga;}

\item \footnotesize{nel campo ``Nome del file di destinazione'' inserire il nome del file una
volta che sarà caricato su Commons. Occorre usare un nome descrittivo;}

\item \footnotesize{nel campo ``Descrizione'' inserire una descrizione del file;}

\item \footnotesize{dal menù a tendina del campo ``Licenza d'uso'' selezionare la licenza per l'immagine. 
Se non si sa che licenza applicare, aiutarsi con il percorso guidato alla scelta della 
licenza della Wikipedia in italiano;}

\item \footnotesize{nel campo ``Categoria'' inserire il nome della categoria più 
appropriato per l'immagine.}

\item \footnotesize{cliccare ``Anteprima'' per assicurarsi che non ci siano errori, quindi cliccare su 
``Carica'' per caricare il file;}

\end{enumerate}

\end{frame}

\section{Mediawiki}

\begin{frame}{MediaWiki}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=4.5cm,keepaspectratio]{figures/MediaWiki.eps}
\end{figure}

\footnotesize{\textbf{MediaWiki} è un diffuso software libero wiki per il web. 
Sviluppato dalla Wikimedia Foundation per  Wikipedia, MediaWiki è usato da tutti i 
progetti della Wikimedia Foundation e da molti altri siti web wiki. Si tratta di un Content 
Management System scritto in PHP che utilizza un database relazionale MySQL o PostgreSQL per 
l'archiviazione dei dati. È un software libero distribuito con licenza GNU GPL.}

%\vspace{\baselineskip}

\begin{center}

\url{https://www.mediawiki.org/}

\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}{Collection}

\textbf{Collection} è un'estensione di MediaWiki che consente all'utente di organizzare selezioni
di pagine una collezione. Le collezioni in particolare possono essere:

\begin{itemize}

\item editate e strutturate.

\item caricate e condivise.

\item convertite in PDF.

\item esportate in ODF Text Document.

\item impaginate sottoforma di libro.

\item esportate in ePub (formato eBook).

\item esportate in DocBook XML.

\end{itemize}

\begin{center}

\url{https://www.mediawiki.org/wiki/Extension:Collection}

\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}{Offline Content Generator}

\textbf{Offline Content Generator} è un software integrato in MediaWiki che consente
di generare contenuti offline, come documenti di testo o PDF.

\vspace{\baselineskip}

\begin{center}

\url{https://wikitech.wikimedia.org/wiki/OCG}

\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}{Generazione di PDF}

La generazione dei documenti PDF attraverso l'estensione \textbf{PDF Writer} integrata
nelle Collections (non è necessaria quindi installazione a se stante).

\vspace{\baselineskip}

\begin{center}

\url{https://www.mediawiki.org/wiki/Extension:PDF_Writer}

\end{center}

L'estensione in particolare richiede l'installazione della liberia Python \textbf{Reportlab}
che consente la generazione di documenti PDF tramite il parsing di contenuti mediawiki
estrapolati tramite il parser mwlib.

\begin{center}

\url{https://www.reportlab.com/}

\vspace{\baselineskip}

\url{http://pediapress.com/code/}

\end{center}

\end{frame}

\end{document}
